\chapter{Energieversorgung}
Die Energieversorgung bzw. Energieeinheit des Satelliten hat hohe Ansprüche auf Ausfallsicherheit. Die fachliche Bezeichnung lautet EPS, was für \textit{Electronic Power System} steht.\\
Man kann sie in mehrere Unterbereiche unterteilen, welche als Gesamtes die Energieeinheit ergeben. Da Oxomo äußerst flexibel sein soll, ist es wichtig, dass die Spannungsversorgung flexibel einsetzbar ist. Geplant sind mehrere Kreise mit verschiedenen Spannungslevel, wobei manche Spannungslevel auch mehrfach ausgeführt sein können. Die Energieversorgung soll zudem auch eine intelligente Lastenverteilung haben, welche manche Kreise, je nach Priorität, bevorzugt. Dadurch soll die Ausfallsicherheit der funktionswichtigen Komponenten erhöht werden.\\
\\
Geplante Kreise und Spannungslevel:
\begin{itemize}
	\item Geschlossene Kreise
\end{itemize}
\begin{quote}
	Die geschlossenen Kreise sind ausschließlich für die Versorgung der relevanten Systeme zuständig.
	\begin{itemize}
		\item $+3,3V \rightarrow$ Hauptplatine/Hauptprozessor
		\item $+3,3V \rightarrow$ Kommunikationsplatine
		\item $+5V \rightarrow$ Magnettorquer
	\end{itemize}
\end{quote}

\begin{itemize}
	\item Offene Kreise
\end{itemize}
\begin{quote}
		Die offenen Kreise sind für die Versorgung der anwenderspezifischen Module zuständig.
		\begin{itemize}
			\item 1-2x $+5V$
		\end{itemize}
\end{quote}

Für das offene System steht zwar nur eine $5V$-Versorgung zur Verfügung, diese sollte aber für die meisten Anwendungen eines 1U-CubeSats genügen.\\
Desweiteren ist es bei 1U-CubeSats oft üblich, auf einen Magnettorquer zu verzichten, um Platz und vor allem Energie zu sparen. Wenn man dies macht, erhält man eine zweite $5V$-Versorgung.

\clearpage
\section{Umgebungsvariablen und Flugeigenschaften}
Die nachfolgenden Berechnungen sind ausschlaggebend für die Solarzellen und die Menge an Solarenergie, die umgewandelt wird.

\subsection{Wichtige Konstanten}
Folgende Konstanten werden zur Berechnung benötigt.

\begin{equation}\label{eq:Gravitationskonstante}
g_{earth} = 6,67408*10^{-11} \dfrac{m^3}{kg * s^2}
\end{equation}
\ref{eq:Gravitationskonstante} Gravitationskonstante der Erde.~\cite{bib:Gravitationskonstante}

\begin{equation}\label{eq:Erdmasse}
M_{earth} = 5,974^{24} kg
\end{equation}
\ref{eq:Erdmasse} Masse der Erde.~\cite{bib:Erdmasse}

\begin{equation}\label{eq:Erdumfang}
r_{earth} = 6378155m
\end{equation}
\ref{eq:Erdumfang} Radius der Erde.~\cite{bib:Erdradius}

\begin{equation}\label{eq:Eclipse}
eclipse_{max} = 0,4
\end{equation}
\ref{eq:Eclipse} Ein Faktor, welcher die maximale Eclipse der Sonne angibt.

\begin{equation}\label{eq:Sonnenleistung}
\Phi_{sun} = 3,845*10^{26} W
\end{equation}
\ref{eq:Sonnenleistung} Solarkonstante der Sonne.~\cite{bib:Solarkonstante}

\begin{equation}\label{eq:AE}
AE = 149597870700m
\end{equation}
\ref{eq:AE} $AE$ ist eine definierte Konstante und bedeutet Astronomische Einheit. Diese dient zur Vereinfachung von Entfernungsangaben im Weltall.~\cite{bib:AE}

\clearpage
\subsection{Flugeigenschaften}
\subsubsection{Umlaufzeit und Zyklen}
\begin{equation}\label{eq:Umlaufzeit}
t(r_{sat}) = \dfrac{2*\pi * r_{sat}}{\sqrt{g_{earth} * \dfrac{M_{earth}}{r_{sat}}}}
\end{equation}
Mit der Gleichung \ref{eq:Umlaufzeit} lässt sich die Umlaufzeit berechnen.\\
Die Umlaufzeit gibt an, wie lange der Satellit für eine Umrundung der Erde in seinem Orbit braucht. $r_{sat}$ ist die Flughöhe des Satelliten vom Mittelpunkt der Erde aus gesehen.
\begin{equation}\label{eq:Minimaler_rsat}
r_{sat_{min}} = r_{earth} + LEO_{min} = 6378155m + 200km = 6578155m
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:Maximaler_rsat}
r_{sat_{max}} = r_{earth} + LEO_{max} = 6378155m + 2000km = 8378155m
\end{equation}
Mit Gleichung \ref{eq:Minimaler_rsat} und \ref{eq:Maximaler_rsat} wird jeweils die minimale und maximale Flughöhe berechnet.

\begin{equation}\label{eq:Minimale_Umlaufzeit}
t_{min}(r_{sat_{min}}) = \dfrac{2*\pi * 6578155m}{\sqrt{6,67408*10^{-11} \dfrac{m^3}{kg * s^2} * \dfrac{5,974^{24} kg}{6578155m}}} = 1h:28min:28,939s
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:Maximale_Umlaufzeit}
t_{max}(r_{sat_{max}}) = \dfrac{2*\pi * 8378155m}{\sqrt{6,67408*10^{-11} \dfrac{m^3}{kg * s^2} * \dfrac{5,974^{24} kg}{8378155m}}} = 2h:7min:10,872s
\end{equation}
Mit Gleichung \ref{eq:Minimale_Umlaufzeit} und \ref{eq:Maximale_Umlaufzeit} wird jeweils die minimale und maximale Umlaufzeit berechnet.\\
\\
Nachfolgend werden mit Gleichung \ref{eq:Minimale_Umlaufzyklen} und \ref{eq:Maximale_Umlaufzyklen} die minimalen und maximalen Umlaufzyklen pro Tag berechnet.
\begin{equation}\label{eq:Minimale_Umlaufzyklen}
O_{per\_day_{min}} = \dfrac{24h}{t(r_{sat_{min}})} = \dfrac{24h}{1h:28min:28,939s} = 16,274
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:Maximale_Umlaufzyklen}
O_{per\_day_{max}} = \dfrac{24h}{t(r_{sat_{max}})} = \dfrac{24h}{2h:7min:10,872s} = 11,322
\end{equation}

\clearpage
\subsection{Umgebungsvariablen}
Die wichtigsten für die EPS sind hauptsächlich die Strahlungswerte der Sonne und Erde (Albedo). Bei den Berechnungen wird die Strahlung der Erde vernachlässigt, da der größte Anteil von der Sonne ausgeht.

\subsubsection{Sonnenintensität}
Die Sonnenintensität ist die Strahlungsleistung der Sonne pro Quadratmeter. Diese hängt hauptsächlich von der Entfernung zur Sonne und von der Strahlungsleistung ab. Die Formel ist auch für andere strahlende Objekte anwendbar, wie zum Beispiel der Erde.
\begin{equation}\label{eq:Sonnenintensität}
E_{rel}(r_{sat},n) = \dfrac{\Phi_{sun}}{4 * \pi * ((0,9833 * AE + 2 * 0,0167 * AE * n) - r_{sat})^2}
\end{equation}
$n$ ist ein Prozentwert welcher noch diverse Faktoren miteinbezieht. Im All wird er standardmäßig mit $0,5$ angenommen.

\begin{equation}\label{eq:Solarkonstante}
E_{0}(r_{sat_{min}},n) = \dfrac{3,845*10^{26} W}{4 * \pi * ((0,9833 * AE + 2 * 0,0167 * AE * 0,5) - 6578155m)^2}
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:Solarkonstante_solved}
E_{0}(r_{sat_{min}},n) = 1367 \dfrac{W}{m^2}
\end{equation}
$E_0$ ist die so genannte Solarkonstante. Da sich dieser Wert im Erdorbit nur äußerst geringfügig ändert, wurde diese Konstante festgelegt, um Berechnungen zu vereinfachen.~\cite{bib:Solarkonstante}\\
Vollständigkeitshalber wurde es dennoch ausführlich berechnet.

\clearpage
\subsubsection{Bestrahlungsdauer pro Zyklus}
Es soll berechnet werden, wie lange der CubeSat im LEO pro Umlaufzyklus der Sonne ausgesetzt wird.
Wir gehen dabei vom Worst-Case-Szenario aus, um später die minimal erzeugte Leistung der EPS berechnen zu können.

\begin{equation}\label{eq:Bestrahlungsdauer_dunkel}
T_{dark}(r_{sat}) = t(r_{sat}) * eclipse_{max}
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:Bestrahlungsdauer_hell}
T_{light}(r_{sat}) = t(r_{sat}) * (1-eclipse_{max})
\end{equation}
Die Gleichungen geben jeweils an, wie lange der Satellit auf der Schattenseite beziehungsweise Sonnenseite ist. Für nachfolgende Berechnungen wird jedoch nur Gleichung \ref{eq:Bestrahlungsdauer_hell} benötigt.

\begin{equation}\label{eq:Bestrahlungsdauer_hell_min}
T_{light_{min}}(r_{sat_{min}}) = 1h:28min:28,939s * (1-0,4) = 53min:5,363s
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:Bestrahlungsdauer_hell_max}
T_{light_{max}}(r_{sat_{max}}) = 2h:7min:10,872s * (1-0,4) = 1h:16min:18,523s
\end{equation}
Mit den Gleichungen \ref{eq:Bestrahlungsdauer_hell_min} und \ref{eq:Bestrahlungsdauer_hell_max} wurden jeweils die minimale und maximale Zeit auf der Sonnenseite berechnet.\\
\\
Nachfolgend wird das prozentuale Verhältnis zwischen der Zeit auf der Sonnenseite und der Zykluszeit berechnet.

\begin{equation}\label{eq:Bestrahlungsverhaeltniss_min}
\Delta T_{light_{min}} = \dfrac{T_{light_{min}}}{t_{min}} * 100\% = 60\% \dfrac{53min:5,363s}{1h:28min:28,939s}
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:Bestrahlungsverhaeltniss_max}
\Delta T_{light_{max}} = \dfrac{T_{light_{max}}}{t_{max}} * 100\% = 60\% \dfrac{1h:16min:18,523s}{2h:7min:10,872s}
\end{equation}
Anhand der Ergebnisse von den Gleichungen \ref{eq:Bestrahlungsverhaeltniss_min} und \ref{eq:Bestrahlungsverhaeltniss_max} erkennt man, das die Zeit auf der Sonnenseite immer $60\%$ der Zykluszeit beträgt, unabhängig von der Entfernung. Dies lässt sich auf den Faktor $1-eclipse_{max}$ zurückführen.


\clearpage
\section{Elektronischer Aufbau}
Die Abbildung \ref{fig:EPS_Blockdiagramm} beschreibt den prinzipiellen Aufbau der Energieversorgung. Damit das Grundprinzip der Energieversorgung verständlich ist, wurde ein Blockdiagramm erstellt. Anhand dieses Diagramm wird die Funktionsweise kurz erläutert. Anschließend werden die einzelnen Komponenten ausführlich erklärt.

\vspace{0.5cm}
\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
	\centering
	\captionsetup{type=figure}
	\fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{05_media/01_images/E_EPS/blockdiagramm_eps}}
	\captionof{figure}[Blockdiagramm-ADCS]{Blockdiagramm-EPS}
	\label{fig:EPS_Blockdiagramm}
\end{minipage}
\vspace{0.3cm}

Man kann das Blockdiagramm grob in drei Hauptbestandteile aufteilen, welche später noch ausführlich erklärt werden.
\begin{itemize}
	\item power harvesting
	\item power controlling
	\item battery management system
	\item power distribution
\end{itemize}

Als erstes wird mit den Solarzellen, welche auf fünf Seiten des CubeSats aufgebracht sind, Energie aus der Sonnen- und Erdstrahlung gewonnen. Mittels MPP-Tracking~\cite{bib:MMPT} wird das Maximum an Effizienz aus den Solarzellen geholt. Die Energie wird dann über einen Laderegler der Batterie zugeführt. Die Batteriespannung wird infolge für die verschiedenen Spannungskreise angepasst. Der ganze Vorgang und auch der Ladestand der Batterie wird mittels eines Mikrocontrollers überwacht und geregelt.

\clearpage
\section{Finaler Entwurf}
\subsection{power harvesting}
Die Abbildung \ref{fig:power_harvesting} zeigt einen Teil der Gesamtschaltung.
Dieser Teil ist zuständig für Energiegewinnung und Aufbereitung.
Die Solarzellen, welche hier nicht eingezeichnet sind, weil sie auf einer externen Platine aufgelötet sind, werden an die MPP-Tracker angeschlossen. Fünf Seiten des CubeSats sind üblicherweise mit Solarzellen bedeckt. Für jede Seite ist ein eigener Tracker zuständig.
Durch die Tracker wird die Belastung an den Solarzellen automatisch angepasst, um die bestmögliche Effizienz zu erhalten.

\vspace{0.5cm}
\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
	\centering
	\captionsetup{type=figure}
	\fbox{\includegraphics[height=0.8\textwidth]{05_media/01_images/E_EPS/eps_power_harvesting}}
	\captionof{figure}[Schematic - power harvesting]{power-harvesting}
	\label{fig:power_harvesting}
\end{minipage}
\vspace{0.3cm}

Die MPP-Tracker erzeugen am Ausgang eine Konstantspannung.\\
Alle Ausgänge werden parallel geschaltet und hängen am \texttt{battery management system}. Wichtig ist, dass man die Regelkreise der Tracker entkoppelt, ansonsten regeln diese gegeneinander.

\clearpage
\subsubsection{Solarzelle}
Als Solarzelle wurde die SLMD481H08L~\cite{bib:slmd481h08l} von der Firma IXYS verwendet, da diese die höchste Effizient im Low-Cost Bereich haben. Desweiteren sind die Abmessungen optimal für einen CubeSat.\\
\\
Anhand dieser Solarzellen wird nun die minimale und maximale Leistung berechnet, welche der CubeSat liefern kann.

\begin{equation}\label{eq:Solarzelle_Effizienz}
\eta = 0,22
\end{equation}
Die Effizienz der Solarzelle, aus dem Datenblatt:~\cite{bib:slmd481h08l}

\begin{equation}\label{eq:Solarzelle_Flaeche}
A_{CE} = 59,6cm^2
\end{equation}
Fläche der Solarzelle, aus dem Datenblatt:~\cite{bib:slmd481h08l}

\begin{equation}\label{eq:Solarzelle_Fuellfaktor}
FF = 0.77
\end{equation}
Der Füllfaktor der Solarzelle, aus dem Datenblatt:~\cite{bib:slmd481h08l}

\begin{equation}\label{eq:Solarzelle_Fuellfaktor}
f_{rotation} = \dfrac{1}{4}
\end{equation}
Verluste durch Rotation des Satelliten.\\
Ein Richtwert zur groben Berechnung der Leistung.\\
\\
\textbf{Maximale Leistung pro Seitenfläche}
\begin{equation}\label{eq:Strahlungsleistung_auf_Zelle}
\varPhi_{CE} = E_{0} * A_{CE} * FF = 1367 \dfrac{W}{m^2} * 59,6cm^2 * 0,7 = 5,704W
\end{equation}
Strahlungsleistung der Sonne, welche auf die Solarzelle einwirkt:
\begin{equation}\label{eq:Zellenleistung}
P_{CE} = \varPhi_{CE} * \eta = 5,704W * 0,22 = 1,255W
\end{equation}
Leistung, welche eine Solarzelle liefert.

\clearpage
\textbf{Leistung des CubeSats}
\begin{equation}\label{eq:Leistung_Optimal}
P_{CE_{sat-max}} = 5 * P_{CE} = 5 * 1,255W = 6,274W
\end{equation}
Bei optimal ausgerichtetem Satelliten, liefern die Zellen insgesamt maximal $6,274W$.

\begin{equation}\label{eq:Leistung_Suboptimal}
P_{CE_{sat-min}} = P_{CE_{sat-max}} * f_{rotation} = 6,274W * \dfrac{1}{4} = 1,569W
\end{equation}
Der Worst-Case tritt auf, wenn der Satellit unkontrolliert um die eigenen Achsen rotiert. Dadurch geht sehr viel Leistung verloren, wie man in Gleichung \ref{eq:Leistung_Suboptimal} sieht.\\
\\
Die Albedo-Strahlung (Erdstrahlung) wurde bei diesen Berechnungen vernachlässigt. Diese liefert auch noch einen kleinen Anteil an zusätzlicher Leistung.\\
\\
\textbf{Verfügbare Leistung pro Orbital}
\begin{equation}\label{eq:Leistung_Orbital}
P_{O} = P_{CE_{sat-max}} * T_{light} = 6,274W * 0,6 = 3,765W
\end{equation}
Aus Gleichung \ref{eq:Leistung_Orbital} kann man schließen, das pro Orbital durchgehend eine Leistung von $3,765W$ zur Verfügung steht.

\clearpage
\subsubsection{MPP-Tracker}
Das Modul \textsc{MPPT-Tracking} enthält die Standardbeschaltung aus dem Datenblatt.

\vspace{0.5cm}
\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
	\centering
	\captionsetup{type=figure}
	\fbox{\includegraphics[height=0.4\textwidth]{05_media/01_images/E_EPS/eps_mppt}}
	\captionof{figure}[Schematic - Modul - MPPT]{power-mppt}
	\label{fig:power_mppt}
\end{minipage}
\vspace{0.3cm}

Die Auswahl an ICs, welche als MPPT für CubeSats geeignet sind, ist sehr gering.
\\
Der LTC3105 ist optimal und wurde aus mehreren Gründen gewählt:
\begin{itemize}
	\item wurde bereits in CubeSats verwendet
	\item großer Temperaturbereich
	\item gute Regeleigenschaften
\end{itemize}
\vspace{0.3cm}

Fast alle Bauteile wurden anhand des Datenblattes~\cite{bib:LTC3105} ausgewählt.\\
\\
\textbf{Spule L1}
\\
Laut Datenblatt hängt die Effizienz hauptsächlich von der Größe und dem Widerstand der Spule ab. Empfohlen wird eine Spule zwischen $4,7\mu H$ und $30\mu H$, je größer desto weniger Verluste. Darum wurde ein $27\mu H$-Spule aus der SRR1208-Serie~\cite{bib:SRR1208} ausgewählt, welche die optimalen Eigenschaften hat. \\

\clearpage
\textbf{R2 und R3}
\\
Die Ausgangsspannung lässt sich mit dem Widerstandsverhältnis zwischen R2 und R3 einstellen. Formel laut Datenblatt:
\begin{equation}\label{eq:mppt_ausgangsspannung}
V_{OUT} = 1,004V * (\dfrac{R3}{R2} +1)
\end{equation}
Aus denn gewählten Widerständen laut Abbildung \ref{fig:power_harvesting} erhält man folgende Ausgangsspannung:
\begin{equation}\label{eq:mppt_ausgangsspannung_solved}
V_{OUT} = 1,004V * (\dfrac{1,3M\Omega}{300k\Omega} +1) = 5,35V
\end{equation}
Es wurde eine relative hohe Spannung gewählt, da an der Schottky-Diode D1~\cite{bib:D1} eine Spannung von $0,5V$ abfällt. Die Diode dient zur Entkopplung der parallel geschalteten Regelkreise.\\
\\
Durch diesen Spannungsabfall erhält man am Ausgang $V+$ eine Spannung von:
\begin{equation}\label{eq:mppt_v+_solved}
V+ = 5,35V - 0,5V = 4,85V
\end{equation}

\textbf{SHDN}\\
Mit dem SHDN-Eingang kann man denn LTC3105 ein- bzw. ausschalten.\\
\\
\textbf{PGOOD}\\
Ein HIGH am Ausgang PGOOD gibt an, ob die über das Widerstandsverhältnis eingestellte Spannung erreicht wurde.

\clearpage
\subsection{battery management system}
Das battery management system (BMS) konnte aufgrund des Zeitmangels leider nicht fertiggestellt werden. Geplant war jedoch, das der LI-ION Laderegler-IC LTC4099~\cite{bib:ltc4099} zum Einsatz kommt.\\
\\
\textbf{Akkumulatoren}
\\
Als Akkumulatoren wurden die standardmäßigen LI-ION-Akkus NCR18650 ausgewählt, welche schon des öfteren in CubeSats zum Einsatz kamen. Zwei von diesen Akkus sollten parallel geschaltet werden (2p-Schaltung) um mehr Stabilität und größere Kapazität zu gewährleisten. Wobei beide für jeweils eine eigene Schutzbeschaltung geplant waren, um einen Totalausfall beider Batterien unwahrscheinlicher zu machen.\\
\\
\textbf{Heizung}\\
Als Heizung sollte ein Kupferlackdraht vorgesehen werden, welcher eine Heizleistung von einem Watt aufbringen sollte. Mit einem MOSFET sollte dieser Heizdraht angesteuert werden, wobei man nur zwischen aktiv und inaktiv umschalten kann. Auf eine PWM-Steuerung wurde verzichtet, da diese den Magnettorquer stören kann.\\
Als Temperaturüberwachung war ein $I^2C$-Temperatursensor geplant, welcher zwischen beiden Batterien platziert werden sollte.

\clearpage
\subsection{power distribution}

power distribution ist für das Bereitstellen der Spannungspegel und der Verteilung auf die Kreise zuständig. Es gibt einen $3,3V$-Kreis und zwei $5V$-Kreise. Von jedem Kreis wird durchgehend der Strom überwacht.

\vspace{0.5cm}
\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
	\centering
	\captionsetup{type=figure}
	\fbox{\includegraphics[height=0.6\textwidth]{05_media/01_images/E_EPS/eps_power_distribution}}
	\captionof{figure}[Schematic - power distribution]{power-distribution}
	\label{fig:power_distribution}
\end{minipage}
\vspace{0.3cm}

\textbf{EN}\\
Über die EN-Eingänge kann man einen Kreis aktivieren (1) beziehungsweise deaktivieren (0).\\
\\
\textbf{3.3V/SDA/SCL}
\\
3.3V/SDA und 3.3V/SCL sind die Datenleitung für denn 3.3V $I^2C$-Bus. Hiermit lassen sich die Messwerte vom Stromsensor auslesen.\\
\\
\textbf{A0/A1}
\\
Über A0 und A1 werden die $I^2C$-Adressen des Stromsensors eingestellt.

\clearpage
\subsubsection{3,3V Distribution}

\vspace{0.5cm}
\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
	\centering
	\captionsetup{type=figure}
	\includegraphics[height=0.5\textwidth]{05_media/01_images/E_EPS/3,3V_distribution}
	\captionof{figure}[Schematic - 3,3V distribution]{3,3V-distribution}
	\label{fig:3,3V_distribution}
\end{minipage}
\vspace{0.3cm}

Dieses Modul ist für einen $3,3V$-Kreis zuständig. Es beinhaltet einen $3,3V$-Buck/Boost-Converter und einen digitalen Stromsensor.\\
\\
\textbf{TPS6300}
\\
Als $3,3V$-Konstantspannungswandler wurde ein Buck/Boost-Converter gewählt, weil die Spannung der Batterie auch unter $3,3V$ fallen kann. Bei der Auswahl wurde nur Texas Instruments in Betracht gezogen, da diese Firma eine große Auswahl an hocheffizienten Spannungswandlern hat. Gewählt wurde der TPS6300~\cite{bib:tps6300}, welcher eine Effizient bis zu 96\% hat. Die Beschaltung wurde direkt aus dem Datenblatt übernommen.\\
\\
\textbf{INA226}
\\
Als digitaler Stromsensor wurde der INA226~\cite{bib:INA226} ausgewählt.\\
Dieser hängt direkt am Ausgang VOUT des Spannungswandlers. Über einen $60m\Omega$-Shuntwiderstand fließt der Ausgangsstrom, welcher vom Stromsensor gemessen wird. Die Beschaltung wurde wieder aus dem Datenblatt entnommen.

\clearpage
\subsubsection{5V Distribution}

\vspace{0.5cm}
\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
	\centering
	\captionsetup{type=figure}
	\includegraphics[height=0.45\textwidth]{05_media/01_images/E_EPS/5V_distribution}
	\captionof{figure}[Schematic - 5V distribution]{5V-distribution}
	\label{fig:5V_distribution}
\end{minipage}
\vspace{0.3cm}

Dieses Modul ist für einen $5V$-Kreis zuständig und ist ähnlich aufgebaut wie das $3,3V$-Modul. Es beinhaltet einen $5V$-Boost-Converter und einen digitalen Stromsensor.\\
\\
\textbf{5V-Boost-Converter}
\\
Als 5V-Spannungswandler wurde ein Boost-Converter gewählt, weil die Batteriespannung sowieso nie über $3,9V$ kommt. Bei der Auswahl wurde nur Texas Instruments in Betracht gezogen, da diese Firma eine große Auswahl an hocheffizienten Spannungswandlern hat. Gewählt wurde der TPS6300~\cite{bib:tps61020}, welcher eine Effizient bis zu 96\% hat. Die Beschaltung wurde großteils direkt aus dem Datenblatt übernommen.\\
\\
Die Ausgangsspannung wird über das Widerstandsverhältnis von $R1$ und $R2$ bestimmt.
\begin{equation}\label{eq:dcdc_ausgangsspannung}
R_1 = R_2 * (\dfrac{V_0}{V_{FB}} - 1) = 180k\Omega * (\dfrac{5V}{500mV} - 1) = 1,62M\Omega
\end{equation}
Des weiteren muss noch das Widerstandsverhältnis $R4$ und $R5$ berechnet werden:
\begin{equation}\label{eq:dcdc_lbi}
R_4 = R_5 * (\dfrac{V_{BAT}}{V_{LBI-threshold}} - 1) = 390k\Omega * (\dfrac{3,7V}{500mV} - 1) \approx 2,5M\Omega
\end{equation}
Beide Formeln sind aus dem Datenblatt entnommen.
\\
\\
\textbf{INA226}
\\
Als digitaler Stromsensor wurde der INA226~\cite{bib:INA226} ausgewählt.\\
Dieser hängt direkt am Ausgang VOUT des Spannungswandlers. Über einen $60m\Omega$-Shuntwiderstand fließt der Ausgangsstrom, welcher vom Stromsensor gemessen wird. Die Beschaltung wurde wieder aus dem Datenblatt entnommen.

\clearpage
\subsection{power controlling}

\vspace{0.5cm}
\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
	\centering
	\captionsetup{type=figure}
	\fbox{\includegraphics[height=0.55\textwidth]{05_media/01_images/E_EPS/eps_power_controlling}}
	\captionof{figure}[Schematic - power controlling]{power-controlling}
	\label{fig:power_controlling}
\end{minipage}
\vspace{0.3cm}

Der in Abbildung \ref{fig:power_controlling} gezeigte Teil ist für die Steuerung aller Komponenten der EPS und der Lastverteilung zuständig.\\
Ein sparsamer ATtiny85~\cite{bib:attiny85} steuert die Komponenten per $I^2C$, wobei in der gesamten Schaltung nur drei verschiedene Slaves vorkommen.
\begin{itemize}
	\item battery management system (BMS)
	\item INA226~\cite{bib:INA226}
	\item MAX7324~\cite{bib:max7324}
\end{itemize}
\textbf{MAX7324}\\
Der MAX7324 ist ein 16-Bit I/O-Expander. Drei von den acht Ausgängen hängen an den Spannungswandlern von der power distribution. Die restlichen Ausgänge hängen an SHDN, sie aktivieren beziehungsweise deaktivieren die MPP-Tracker.\\
Fünf von den acht Eingängen hängen an den PGOOD-Ausgängen von denn MPP-Trackern, um den Status der Spannung zu überwachen.\\
\\
Bei einem Power-Up der Spannungsversorgung hängen die Pegel der Ausgänge von der $I^2C$-Adresse ab. Um, bei einem Ausfall des ATtiny85 zu verhindern, das die MPP-Tracker dauerhaft deaktiviert bleiben, wird die Adresse so gewählt, das beim Power-Up alle Ausgänge auf HIGH sind. Daraus ergibt sich laut Datenblatt die Slave-Adresse $0x5D$.

\clearpage
\subsubsection{ATtiny85}
\vspace{0.5cm}
\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
	\centering
	\captionsetup{type=figure}
	\fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{05_media/01_images/E_EPS/eps_attiny85}}
	\captionof{figure}[Schematic - Modul - ATtiny85]{power-controlling-ATtiny85}
	\label{fig:power_controlling_ATtiny85}
\end{minipage}
\vspace{0.3cm}

Das ATtiny85-Modul beinhaltet die Standardbeschaltung der Atmel-Mikrocontroller.\\
Dazu gehörten ein $100nF$ Abblockkondensator und ein $10k\Omega$ Pull-Up-Widerstand am Reset-Eingang. Der Reset-Eingang geht weiter zum Hauptprozessor, welcher notfalls, wenn die EPS ausfällt, einen Reset veranlassen kann.\\
\\
Zusätzlich wird noch eine ISP-Schnittstelle herausgeführt, um den Prozessor programmieren zu können.

\clearpage
\subsubsection{Kompletter Schaltplan}

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
	\centering
	\captionsetup{type=figure}
	\includegraphics[angle=90,width=0.9\textwidth]{05_media/01_images/E_EPS/eps_main_schematic}
	\captionof{figure}[EPS-Schaltplan]{EPS-Schaltplan}
	\label{fig:EPS_Schaltplan}
\end{minipage}

\clearpage
\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
	\centering
	\captionsetup{type=figure}
	\includegraphics[angle=90,width=0.9\textwidth]{05_media/01_images/E_EPS/eps_mppt}
	\captionof{figure}[EPS-MPPT]{EPS-MPPT}
	\label{fig:EPS_MPPT}
\end{minipage}

\clearpage
\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
	\centering
	\captionsetup{type=figure}
	\includegraphics[width=0.95\textwidth]{05_media/01_images/E_EPS/attiny85}
	\captionof{figure}[EPS-ATtiny85]{EPS-ATtiny85}
	\label{fig:EPS_ATtiny85}
\end{minipage}

\clearpage
\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
	\centering
	\captionsetup{type=figure}
	\includegraphics[width=0.95\textwidth]{05_media/01_images/E_EPS/3,3V_distribution}
	\captionof{figure}[EPS-3,3V-Distribution]{EPS-3,3V-Distribution}
	\label{fig:EPS_3,3V-Distribution}
\end{minipage}

\clearpage
\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
	\centering
	\captionsetup{type=figure}
	\includegraphics[width=0.95\textwidth]{05_media/01_images/E_EPS/5V_distribution}
	\captionof{figure}[EPS-5V-Distribution]{EPS-5V-Distribution}
	\label{fig:EPS_5V-Distribution}
\end{minipage}

